【特首選戰】如斯良臣誰能收歸麾下？——張建宗

不論誰人競選特首，個人能力只是其中一環，班底，亦是勝負的急所。尤其是問責制度像先天小兒麻痺，多年來以完全失敗見稱，熱廚房聞名於世，６８９任內更是火上加油，四處火光洪洪，爛攤子正不知如何收拾。誰還肯留下玩命？這是關鍵。

林鄭近期祭出的一手強牌，就是大講政策延續性：在她任內，社福政策出現明顯調整，過往幾座紋風不動的大山，如強積金、退休保障，她都敢於撼動，顯出緊跟特首路線以及她的好強魄力，成為她好得打的又一寶貴籌碼。而曾俊華反觀而言，則屬財金保守派，難免被人懷疑他當選後，會否將一切推倒重來。在這裡，有一個關鍵人物，兩方都必須考慮在內：

他就是現任的勞工及福利局局長，張建宗。

老一輩的人都知道張建宗並非得閒角色，而是極為資深的精英政務官之一，他進入政府任職的時間，甚至比林鄭、鬍鬚更早。張建宗行事以極為圓滑、老練見稱，他在香港處理有關勞工及福利政策時間極富經驗，人盡皆知，但在之前，亦有染指其他重要政策範疇，包括財政司辦公室及經濟事務等等。和其他某一些較為年輕的高官相比，自藍鴻震、孫明揚等人辭官歸故里後，張建宗的閱歷，堪稱全政府之首。

社福勞工政策向來是社會爭議之頂點，甚至比政治更難啃，張建宗有些能以大化小，有一些當然亦只能硬食，過往備受的批評亦不絕於耳。但神奇地，他局長的地位一直未受太大動搖，民望未致敬陪末席，而且還創造歷史，成功在香港推動了法定最低工資。現在即使是標準工時、強積金等，雖然失敗機會極高，但他在傳媒鏡頭面前，還可一副躍躍欲試的表情，其深厚的賣藥及泥鰍功，實在不可小覤。

翻查資料，其實張建宗雖然一做十年，但他也只是剛屆六十五，和曾俊華同齡。官場人士皆知，張建宗極度熱愛工作，喜歡親力親為，而且不喜歡休假，不在辦公室，經常穿梭社福機構參加各類活動，與相關人士接觸，亦極度願意和立法會議員打交道，關係絕對不差，風評不如想像中低。林鄭自躍升為政務司司長後，素有因性格和處事手法截然不同而與張不咬弦之說，不料張建宗竟可照單全收，以我不入地獄誰不地獄之姿態一躍而下。為官之道練得與此爐火純青，可謂無人能及。

簡單而言，張建宗雖然未致於到達臥龍、鳳雛，得一可得天下，但如果社福政策真的要講持之以恆，要有個關鍵人物把球繼續猜下去，不致底線出界，張的去留，必屬兵家必爭之地。誰能把他搶到手，相信亦對整個公務員以至政務官隊伍，起著舉足輕重的作用。

狗官

689都係因為林鄭打得先招佢入團隊，你睇下689有咩下場

有長者稱月入1.6萬但要照顧患癌妻子，月入29.8萬的張建宗回應指「客觀而言，萬六蚊（月入）係唔錯」，引起全場譁然，批評他不懂民間疾苦。

張建宗都吹奏

邊間報館

得建宗者得天下

人格唔計，條友真係識玩政治。勞工福利政策上，算係擺平大部份組織 (工賊、職工等等)，上面老細，就算轉人都要留返佢，我覺得佢同孫明揚同level

做到咁耐屹立不倒肯定唔係好人，但係一定有資格過任何一個垃圾局長